\documentclass[article,12pt,onesidea,4paper,english,brazil]{abntex2}

\usepackage{lmodern, indentfirst, nomencl, color, graphicx, microtype, lipsum}			
\usepackage[T1]{fontenc}		
\usepackage[utf8]{inputenc}		

\setlrmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setulmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\checkandfixthelayout

\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

\SingleSpacing

\begin{document}
	
	\selectlanguage{brazil}
	
	\frenchspacing 
	
	\begin{center}
		\LARGE ADUBAÇÃO E CONDUÇÃO DA LINHAGEM YOSHIMATSU NO CONESUL DE RONDONIA
		
		\normalsize
		João Othavio Coelho Santana\footnote{Bolsista, joaoothavio11@gmail.com, \textit{Campus} Colorado do Oeste.} 
		Lucas Yutaka Kamiya Garcia\footnote{Colaborador, lucasyutaka@hotmail.com, \textit{Campus} Colorado do Oeste.} 
		Marcos Aurélio Anequine de Macedo\footnote{Orientador, marcos.anequine@ifro.edu.br, \textit{Campus} Colorado do Oeste.} 
		Valdique Gilberto de Lima.\footnote{Co-orientador, valdique.lima@ifro.edu.br, \textit{Campus} Colorado do Oeste.} 
	\end{center}
	
	\noindent A cultura do tomate possui grande influência na economia brasileira e também
	considerada uma atividade de grande risco, além de alta exigência em adubação. A
	deficiência de cálcio em tomateiros é causadora de necroses na parte inferior do
	fruto denominadas fundo preto ou podridão apical que inviabilizam o fruto de serem
	comercializados. A linhagem Yoshimatsu apresenta uma alta suscetibilidade ao
	aparecimento de fundo preto. O cálcio apresenta interação com outros íons no solo,
	principalmente o potássio, que pode gerar deficiência de cálcio em proporções
	desequilibradas. Com a utilização de diferentes doses de adubação de potássio,
	junto com diferentes manejos de condução foram analisadas suas influências na
	incidência de fundo preto e produtividades dos tomates na região do cone sul de
	Rondônia. Com 16 tratamentos, o experimento contava com quatro diferentes
	dosagens de adubações e quatro tipos de conduções. Foram feitos preparos de
	mudas de forma convencional em bandejas, pesagem dos adubos de forma
	separada e adubação em sulcos com incorporação, e adubação com potássio de
	forma separada para não haver misturas entre os tratamentos. O experimento
	conduzido com espaçamento de 0,50m x 1,25m, com quatro blocos apresentando 3
	linhas por bloco. Houve o transplantio das mudas com 25 dias após a semeadura.
	Irrigação utilizada foi por sistema de gotejo com tripas nas linhas e tutoramento dos
	tomates no sistema mexicano passando fitilhos ao lado dos tomateiros seguindo a
	linha de plantio. Foram realizados monitoramentos dos frutos a fim de identificar
	frutos com fundo preto. Não houve presença de frutos com presença de deficiência
	independente dos tratamentos.
	
	\vspace{\onelineskip}
	
	\noindent
	\textbf{Palavras-chave}: Tomate. Podridão apical. Deficiência.
	
\end{document}